\chapter{Aplicaciones}
\label{chap:apps}

En este capítulo se presentan tres aplicaciones de las enumeraciones descritas en el capítulo \ref{chap:comb} poniendo especial énfasis al lenguaje de programación IMP. Sin embargo, las ideas presentes en este trabajo pueden ser utilizadas con otros lenguajes de programación.

Primero se describe como utilizar la enumeración de IMP para generar, analizar y almacenar programas o  propiedades asociadas a programas. Posteriormente se plantean distintas formas de trabajar con el lenguaje utilizando diferentes enumeraciones. Finalmente se desarrolla un caso de estudio que utiliza expresiones de lógica proposicional para estudiar posibles definiciones para la enumeración de expresiones booleanas.

\section{Generación y almacenamiento de programas}

El proyecto de investigación \cite{vlad} describe una propuesta para aproximar a la distribución universal por medio de simulaciones exhaustivas, esto involucra ejecutar cada programa en un subconjunto de programas y determinar su salida en caso que el programa se detenga.

En general se consideran programas $p\in\V{P}$ y funciones $f(p)$ que miden alguna propiedad de los programas, estas propiedades pueden ser sintácticas o semánticas como el tamaño del programa, el valor de su salida, o la cantidad de pasos realizados en su ejecución.
\begin{center}
  \begin{mplibcode}
    input fig/genprog.mp;
  \end{mplibcode}
\end{center}

En esta sección es de interés explorar de qué formas se pueden generar subconjuntos de programas y cómo almacenar las relaciones entre programas y sus propiedades calculadas.

Con los métodos que se han descrito en este trabajo, se pueden generar estos subconjuntos de programas de diversas formas.

Comenzando con la operación $\unrank_{\V{P}}$, se pueden analizar los programas en cualquier rango de posiciones. Una forma simple de utilizar esta operación es calculando alguna propiedad para los primeros $k$ programas como en el ejemplo de la figura \ref{fig:imp-sizes}, donde se analiza como se distribuyen los tamaños de los programas para un prefijo de la enumeración.

Al incorporar la operación $\rank_{\V{P}}$, en lugar de analizar un rango arbitrario de posiciones se pueden analizar vecindades de un programa. A partir de un programa cualquiera $p\in\V{P}$, se calcula su posición $k=\rank_{\V{P}}(p)$ y posteriormente se utiliza $\unrank_{\V{P}}$ para construir los programas que ocupan las posiciones alrededor de $k$.

Como se describe al final de la sección \ref{sec:count-selec}, se pueden utilizar una métrica de tamaño para analizar el subconjunto de todos los programas de tamaño $m$ con la operación $\sunrank_{\V{P}}$, o bien, muestrear una cantidad fija de programas de tamaño $m$ de forma aleatoria con $\srandom_{\V{P}}$.

La métrica de tamaño utilizada en este trabajo se basa en la cantidad de vértices de los árboles de sintaxis, sin embargo, los métodos desarrollados a partir de este cálculo pueden ser adaptados a otras métricas, como por ejemplo la cantidad de bits en una codificación del programa en ASCII, la cantidad de localidades de memoria utilizadas en los programas o la cantidad de iteraciones \T{while} anidadas.

Una ventaja de generar programas a partir de operaciones $\rank$ y $\unrank$ es que una vez que el programa es generado y analizado, se pueden asociar y almacenar estos valores de forma eficiente.

En el contexto del uso de bases de datos las posiciones pueden ser utilizadas e indexadas como llave primaria debido a que cada programa es asociado a una única posición. Esto elimina también la necesidad de almacenar el programa de forma textual o como árbol de sintaxis ya que la posición puede describir ambas representaciones en su totalidad. Desde esta perspectiva, las posiciones son versiones comprimidas de los programas.

En el contexto de enumeraciones finitas, Frank Ruskey~\cite{CombGenRuskey} describe a la operación $\rank$ como una función hash perfecta debido a que es inyectiva, es decir, le asocia a cada objeto un natural único. Ya que las enumeraciones descritas en el capítulo~\ref{chap:comb} satisfacen el protocolo de enumeración y a su vez las propiedades de enumerabilidad garantizan que las operaciones $\rank$ y $\unrank$ sean biyectivas, cualquier enumeración acotada construida con los combinadores puede ser utilizada como función hash perfecta.

Para utilizar $\rank_{\V{P}}$ como función hash se considera el problema de almacenar alguna propiedad $f(p)$ para cada programa $p$ en un rango de posiciones $[k_1,k_2]$.

Si el rango de posiciones es pequeño, basta con utilizar un arreglo $v$ de tamaño $k_2-k_1+1$ para representar la tabla (también llamadas \emph{direct-address tables}), donde el valor $f(p)$ es almacenado en la componente $h(p)$ de $v$
\begin{align*}
  h(p) &= \rank_{\V{P}}(p)-k_1 \\
  v[h(p)] &\gets f(p)
\end{align*}
de tal forma que la propiedad del programa en la posición $k_1$ es almacenado en la componente cero del arreglo y la propiedad del programa en la posición $k_2$ es almacenado en la última componente $k_2-k_1$ del arreglo.

Cuando el rango de posiciones es tan grande que resulta conveniente perjudicar el tiempo de ejecución a favor de la reducción en uso de memoria, se puede utilizar una tabla hash que maneje colisiones con listas enlazadas. Si se desea utilizar una tabla de tamaño fijo $n$ se puede modificar la función hash anterior para considerar las posiciones que exceden el tamaño usando aritmética modular
\[ h(p) = \left(\rank_{\V{P}}(p)-k_1\right) \bmod n \]
ya que las posiciones de los programas son consecutivas en el rango $[k_1,k_2]$ la cantidad de colisiones en la tabla de tamaño $n$ es mínima.

Cuando el tamaño de la tabla hash se ajusta de forma dinámica, por ejemplo al superar un umbral de colisiones, se puede simplificar la función hash como
\[ h(p,n) = \rank_{\V{P}}(p) \bmod n \]

Una referencia para estas y otras estrategias para trabajar con tablas hash es el libro ``Introduction to Algorithms'' \cite{Cormen}.

\section{Enumeraciones alternativas}

En la anterior sección se describe como se pueden utilizar las operaciones $\rank$ y $\unrank$ para construir un subconjunto de objetos de una enumeración. Estas técnicas se basan principlamente en determinar subconjuntos de una enumeración a partir de posiciones.

En esta sección se presentan un conjunto de técnicas para obtener enumeraciones alternativas de IMP. Primero se describe cómo cambiar el orden de los programas y luego cómo enumerar un subconjunto de programas.

\subsection*{Modificación al orden en IMP}

Primero se aborda cómo utilizar los métodos de este trabajo para construir enumeraciones de IMP con ordenes distintos a la enumeración canónica.

Suponiendo que las simulaciones exhaustivas descritas en \cite{vlad} se realizan para los programas que ocupan las primeras $k$ posiciones, el orden inducido por la enumeración de programas puede ser determinante. Si en el prefijo de posiciones $[0,k)$ una gran proporción de programas son triviales, como por ejemplo, concatenaciones de \T{skip}, es posible que las propiedades que se desean medir no sean útiles.

Ya que la enumeración de IMP contempla todos los programas y el lenguaje contiene una infinidad de estos programas ``poco útiles'' para fines de una simulación, es inevitable considerar algunos de ellos para un prefijo suficientemente grande de la enumeración.

La manera más facil de considerar ordenes alternativos de programas es utilizando un orden distinto para los operandos de los combinadores con que se construyen las enumeraciones. Sin embargo, no toda permutación de operandos resulta en una enumeración válida.

Como se menciona y ejemplifica en la sección \ref{sec:comb-recur}, algunas permutaciones de operandos usados para construir enumeraciones recursivas no pueden satisfacer las propiedades \ref{enumprop5} y \ref{enumprop6}, por lo tanto, no son permutaciones válidas.

En la figura \ref{tbl:permut-p} se muestran algunos ejemplos de permutaciones de operandos en la definición de la enumeración de programas \V{P}. Se denota $\V{P}(i)$ al $i$-ésimo operando de la unión correspondiente a \V{P}. Cada permutación es etiquetada con una lista de posiciones cuyos valores describen el orden original.

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{@{}cccc@{}}
    \toprule
    \quad\phantom{i} & $(0,4,3,2,1)$ & $(0,4,1,2,3)$ & $(0,3,1,4,2)$ \\
    $\quad i$ & $\V{P}(i)$ & $\V{P}(i)$ & $\V{P}(i)$ \\
    \midrule
    $\quad 0$ & $\K(\T{skip})$ & $\K(\T{skip})$ & $\K(\T{skip})$ \\
    $\quad 1$ & $\eprod(\K(\T{if}), \V{B}, \V{P}, \V{P})$ & $\eprod(\K(\T{if}), \V{B}, \V{P}, \V{P})$ & $\eprod(\K(\T{conc}), \V{P}, \V{P})$ \\
    $\quad 2$ & $\eprod(\K(\T{conc}), \V{P}, \V{P})$ & $\eprod(\K(\T{set}), \V{X}, \V{A})$ & $\eprod(\K(\T{set}), \V{X}, \V{A})$ \\
    $\quad 3$ & $\eprod(\K(\T{while}), \V{B}, \V{P})$ & $\eprod(\K(\T{while}), \V{B}, \V{P})$ & $\eprod(\K(\T{if}), \V{B}, \V{P}, \V{P})$ \\
    $\quad 4$ & $\eprod(\K(\T{set}), \V{X}, \V{A})$ & $\eprod(\K(\T{conc}), \V{P}, \V{P})$ & $\eprod(\K(\T{while}), \V{B}, \V{P})$ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Permutaciones válidas de operandos para \V{P}.}
  \label{tbl:permut-p}
\end{table}

A pesar de que la unión distribuye de forma equitativa las posiciones sobre los operandos no-acotados, el cambio de orden tiene un efecto sobre la estructura recursiva de los objetos. Por ejemplo, al considerar la permutación $(0,4,1,2,3)$ de la tabla, las condicionales pasan a ser el primer operando no-acotado de tal forma que se espera encontrar expresiones \T{if} con otras expresiones \T{if} anidadas más al inicio de la enumeración en contraste con la permutación original.

% Algunas permutaciones válidas para las enumeración de expresiones aritméticas \V{A} se describen en la tabla \ref{tbl:permut-a}.
% \begin{table}[h]
%   \centering
%   \begin{tabular}{@{}cccc@{}}
%     \toprule
%     $\quad i$ & $\V{A}(i)$ & $\V{A}(i)$ & $\V{A}(i)$ \\
%     \midrule
%     $\quad 0$ & $\V{N}$                             & $\V{X}$ & $\V{X}$ \\
%     $\quad 1$ & $\eprod(\K(\T{add}), \V{A}, \V{A})$ & $\eprod(\K(\T{add}), \V{A}, \V{A})$ & $\eprod(\K(\T{mul}), \V{A}, \V{A})$ \\
%     $\quad 2$ & $\eprod(\K(\T{sub}), \V{A}, \V{A})$ & $\eprod(\K(\T{sub}), \V{A}, \V{A})$ & $\eprod(\K(\T{sub}), \V{A}, \V{A})$ \\
%     $\quad 3$ & $\eprod(\K(\T{mul}), \V{A}, \V{A})$ & $\eprod(\K(\T{mul}), \V{A}, \V{A})$ & $\eprod(\K(\T{add}), \V{A}, \V{A})$ \\
%     $\quad 4$ & $\V{X}$                             & $\V{N}$ & $\V{N}$ \\
%     \bottomrule
%   \end{tabular}
%   \caption{Permutaciones válidas de operandos para \V{A}.}
%   \label{tbl:permut-a}
% \end{table}

% Permutar los operandos en el combinador para expresiones aritmética puede resultan no cambiar demasiado el orden de los objetos, después de todo el combinador la unión resultante es no-acotada por lo que distribuye posiciones de forma equitativa sobre sus operandos.

Otra forma de reordenar los operandos de una unión y por consecuencia cambiar el orden de los objetos enumerados es compactar dos o mas operandos en uno.

Considerando como ejemplo la definición de la enumeración de expresiones aritméticas \V{A}, ya que todos los operandos son no-acotados, la unión distribuye de forma equitativa las posiciones sobre cada uno y por lo tanto al explorar un rango de posiciones a cada operando le corresponde una quinta parte del rango de exploración.

Para cambiar estas proporciones se pueden combinar los operandos \V{N} y \V{X} en uno solo utilizando el operador unión, resultando en una definición como la siguiente.
\begin{center}
  \begin{minipage}{0.45\linewidth}
  \begin{tabbing}
    \V{A} = $\eunion$(\=$\eunion(\V{N}, \V{X})$, \\
                    \>$\eprod$($\K(\T{add}), \V{A}, \V{A}$), \\
                    \>$\eprod$($\K(\T{sub}), \V{A}, \V{A}$), \\
                    \>$\eprod$($\K(\T{mul}), \V{A}, \V{A}$))
  \end{tabbing}
  \end{minipage}
\end{center}
De esta forma, explorar un rango de posiciones en \V{A} resulta en tener un octavo asociadas a naturales y localidades respectivamente y un cuarto asociadas a sumas, restas y multiplicaciones respectivamente.

Al describir el combinador producto en la sección \ref{sec:eprod} se menciona cómo los sesgos en la distribución de posiciones pueden ser deseables en algunos contextos y se plantea el ejemplo de una asignación de memoria donde los rangos de exploración de las localidades sea menor al de las expresiones aritméticas.

Los combinadores descritos en el capítulo \ref{chap:comb} procuran no incorporar sesgos en las enumeraciones resultantes, sin embargo se utilizan algunos métodos que permiten incorporar sesgos de forma controlada. Por ejemplo, al describir el combinador de clausura de Kleene se utiliza una enumeración de duplas alternativa de tal forma que el rango de exploración de la primer componente es en promedio exponencialmente mas grande que el de la segunda componente.

Para utilizar este sesgo en las asignaciones de memoria se considera una enumeración de duplas donde la segunda componente tiende a ser exponencialmente mayor a la primera. Sea $\ell$ una lista, se denota con $\lreverse(\ell)$ la lista que tiene los mismos elementos que $\ell$ pero en orden inverso.
\begin{align*}
  \rank''_2(\ell) &= \rank'_2(\lreverse(\ell)) \\
  \unrank''_2(k) &= \lreverse(\unrank'_2(k))
\end{align*}

Finalmente, basta con reemplazar el uso de $\rank_2$ y $\unrank_2$ por $\rank''_2$ y $\unrank''_2$ respectivamente en las operaciones de la enumeración $\eprod(\K(\T{set}), \V{X}, \V{A})$ para obtener una enumeración con el sesgo exponencial deseado.

Estas modificaciones a las enumeraciones de IMP no cambian el lenguaje, por lo que todo programa enumerado por \V{P}, también es enumerado por cualquier enumeración alternativa \V{P'}. Esto permite relacionar las posiciones de estas dos enumeraciones de tal forma que se puede explorar el espacio de programas en la enumeración \V{P'} y asociar las propiedades calculadas a posiciones en la enumeración \V{P} o viceversa
\begin{align}
  k_2 &= \rank_{\V{P'}}(\unrank_{\V{P}}(k_1)) \label{eq:orig-to-alt} \\
  k_1 &= \rank_{\V{P}}(\unrank_{\V{P'}}(k_2)) \label{eq:alt-to-orig}
\end{align}

\subsection*{Subconjuntos de IMP}

Ahora se describen formas de construir enumeraciones no-acotadas de subconjuntos del lenguaje IMP.

Explorar los programas de una enumeración parcial del lenguaje IMP es útil cuando se desean analizar programas con una estructura sintáctica particular.

Una forma de lograr esto es usar un programa como \emph{plantilla} para el subconjunto de programas a ser enumerados. Por ejemplo, si se desean analizar aquellos programas que comienzan con un valor particular almacenado en la localidad de memoria $0$ y luego realizan una iteración que se detiene cuando la localidad $0$ tiene valor $0$, se utiliza la plantilla
\[ (\T{conc}, (\T{set}, (\T{loc}, 0), \V{A}), (\T{while}, (\T{less}, 0, (\T{loc}, 0)), \V{P})) \]
Esta lista de expresiones corresponde a programas de la forma
\[ (\T{x_{0}}\Sep\TSet\Sep\V{A}\Sep\TCon\Sep(\T{while}\Sep(0\Sep\T{<}\Sep\T{x_{0}})\Sep\T{do}\Sep\V{P})) \]

Para generar esta enumeración, basta con enumerar $\econs{\V{A}}{\V{P}}$ y para cada pareja construir el programa conforme a la plantilla.

Sobre esta estrategia se pueden contemplar otras modificaciones, por ejemplo, para garantizar que la expresión \T{while} de la plantilla es la única iteración en los programas a ser explorados, se puede excluir de la definición de \V{P} al operando $\eprod(\K(\T{while}), \V{B}, \V{P})$.

Si adicionalmente se desea que los programas enumerados involucren únicamente las primeras dos localidades de memoria, entonces se puede definir
\[ \V{X} = \eprod(\T{loc}, \Nat(0,1)) \]
de tal forma que las asignaciones de memoria en \V{P} y las localidades en \V{A} se limiten a enumerar únicamente estos dos subexpresiones en lugar de cualquier localidad.

Esta técnica anterior puede utilizarse para construir enumeraciones parciales de todos los programas que utilizan $n$ localidades, parametrizando la definición de la enumeración de localidades como
\[ \V{X}(n) = \begin{cases}
    \emptyset &n=0 \\
    \eprod(\T{loc}, \Nat(0,n-1)) &n > 0
  \end{cases} \]

Finalmente, se pueden utilizar enumeraciones de expresiones que sean sintácticamente distintas a programas IMP, pero que pueden ser transformadas a programas equivalentes. En algunos casos esto permite reducir la redundancia semántica en la generación de programas.

Se considera el ejemplo de la concatenación de programas. Sean $p_1$, $p_2$ y $p_3$ programas cualquiera de IMP, la sintaxis descrita en el capítulo \ref{chap:imp} establece que
\[ (p_1\Sep{}\TCon\Sep{}(p_2\Sep\TCon\Sep{}p_3)) \not= ((p_1\Sep\TCon\Sep{}p_3)\Sep{}\TCon\Sep{}p_3) \]
a pesar de que semánticamente son equivalentes. Por lo que cada concatenación de mas de dos programas en la enumeración \V{P} ocupa distintas posiciones dependiendo de la estructura de la concatenación.

Al considerar la semántica de IMP esta redundancia se vuelve preocupante ya que que todas las concatenaciones de programas \T{skip} (o en general de programas que no afectan la memoria) tienen posiciones únicas en la enumeración \V{P} y son semánticamente equivalentes a \T{skip}.

En general para $n+1$ programas, la cantidad de concatenaciones en \V{P} que se pueden formar a partir de ellos se calcula como el $n$-ésimo número de Catalan\cite{catalan1}\cite{catalan2} definido como
\[ C_n=\frac{1}{n+1}\binom{2n}{n} \]
Por lo que entre más programas se involucren en una concatenación, hay una cantidad exponencialmente mayor de concatenaciones equivalentes.

Para mitigar este problema se propone definir la enumeración de programas de forma distinta, considerando las asignaciones de memoria, las condicionales y las iteraciones como programas simples \V{S}, de tal forma que los programas \V{P} se describen como la concatenación de cero o más programas simples utilizando la clausura de Kleene.

\begin{center}
  \begin{minipage}{0.45\linewidth}
    \begin{tabbing}
      \V{S} = $\eunion$(\=$\eprod$($\K(\T{set}), \V{X}, \V{A}$), \\
      \>$\eprod$($\K(\T{while}), \V{B}, \V{P'}$), \\
      \>$\eprod$($\K(\T{if}), \V{B}, \V{P'}, \V{P'}$)) \\
      \\
      \V{P'} = $\econs{\K(\T{conc})}{\ekleene(\V{S})}$
    \end{tabbing}
  \end{minipage}
\end{center}

Para todo programa enumerado por \V{P'} se obtiene su equivalente en \V{P} al transformar las concatenaciones de $n$ programas a una composición de concatenaciones binarias con asociatividad a la derecha.
\begin{align*}
  (\T{conc}) &\underset{\scriptstyle\V{P}}{\implies} \T{skip} \\
  (\T{conc}, p_1) &\underset{\scriptstyle\V{P}}{\implies} p_1 \\
  (\T{conc}, p_1, p_2) &\underset{\scriptstyle\V{P}}{\implies} (\T{conc}, p_1, p_2) \\
  (\T{conc}, p_1, p_2, p_3) &\underset{\scriptstyle\V{P}}{\implies} (\T{conc}, p_1, (\T{conc}, p_2, p_3)) \\
  (\T{conc}, p_1, p_2, p_3, p_4) &\underset{\scriptstyle\V{P}}{\implies} (\T{conc}, p_1, (\T{conc}, p_2, (\T{conc}, p_3, p_4))) \\
  &\dots
\end{align*}

Al explorar programas en \V{P'} se obtiene la ventaja de que todas las concatenaciones de los mismos $n$ programas corresponden a una única expresión. Utilizando la ecuación \eqref{eq:alt-to-orig} se pueden traducir todas las posiciones de estas enumeraciones alternativas a posiciones en la enumeración original, siempre y cuando las expresiones sean transformadas a un equivalente sintácticamente válido de IMP.

% \subsection*{Lenguajes similares a IMP}

% Finalmente se describe la construcción de enumeraciones para lenguajes similares a IMP pero que no siguen estríctamete su sintáxis o semántica.

% A lo largo del desarrollo de este trabajo se exploraron diferentes lenguajes imperativos y simples similares a IMP como candidatos a ser utilizados en el proyecto para la aproximación de la distribución universal \cite{vlad}.

% Tanto la enumeración de $n$-tuplas \cite{lluis}, como las aplicaciones de la división euclidiana \eqref{eq:euclid-div} y el protocolo de enumeración \ref{chap:comb} facilitaron la construcción de estas variantes de IMP. A pesar de no impactar el lenguaje utilizado en el proyecto del grupo de trabajo, se describen algunas de las variantes para ilustrar el tipo de modificaciones que se pueden realizar en las enumeraciones.

% Una de las variantes consideradas proviene de la observación que a partir de un programa IMP, la cantidad de localidades de memoria que utiliza se puede calcular de forma estática a partir de la estructura sintáctica del programa, es decir, no es necesario ejecutar el programa para identificar el conjunto de localidades que utiliza.

% Esto no resulta en que IMP sea un lenguaje menos poderoso que otros lenguajes de alto nivel, desde una perspectiva de computabilidad. Sin embargo, se entretuvo la hipótesis que al eliminar esta propiedad de los programas se obtendrían programas que manipularan la memoria de forma más compleja y de esta forma producir salidas más complejas.

% Para estudiar esta hipótesis, se propuso estudiar la enumeración del lenguaje IMP+mdin, el cuál difiere de IMP únicamente en la estructura de sus localidades de memoria. En lugar de definirlas en términos de naturales, se definen en términos de expresiones aritméticas $\V{X} = \eprod(\K(\T{loc}), \V{A})$.

% Se midieron cuatro propiedades de los programas enumerados en las primeras $10^8$ posiciones de IMP y IMP+mdin. El tamaño del programa más grande en el rango, denotado $\max{(|p|)}$. La salida con mayor cantidad de bits utilizando una función de interpretación $U$, denotado $\max{(|U(p)|)}$. La máxima cantidad de pasos realizada por la ejecución de un programa, denotada $\max{(s(U,p))}$. La cantidad mas grande de localidades de memoria utilizadas por un programa, denotada $\max{s(|\sigma|)}$.

% En la tabla \ref{tbl:imp-mdin} se muestran los resultados de esta exploración y permiten concluir que la hipótesis planteada no es acertada para los valores máximos en el rango de posiciones analizado.
% \begin{table}[h]
%   \centering
%   \begin{tabular}{@{}lcc@{}}
%     \toprule
%     Propiedad & IMP & IMP+mdin \\
%     \midrule
%     $\max{(|p|)}$ & 40 & 40 \\
%     $\max{(|U(p)|)}$ & 10 & 10 \\
%     $\max{(s(U,p))}$ & 23 & 45 \\
%     $\max{(|\sigma|)}$ & 4 & 2 \\
%     \bottomrule
%   \end{tabular}
%   \caption{Resultados de comparación entre IMP e IMP+mdin.}
%   \label{tbl:imp-mdin}
% \end{table}

% \begin{align*}
%   |\Int| &= \infty \\
%   x\in\Int &= x\in\mathbb{Z} \\
%   \rank_{\Int}(x) &= \begin{cases}
%     2x-1 &x>0 \\
%     -2x &x\leq0
%   \end{cases} \\
%   \unrank_{\Int}(k) &= \begin{cases}
%     -(k \bdiv 2) &k\bmod2 = 0 \\
%     (k+1)\bdiv2 &k\bmod2 = 1
%   \end{cases}
% \end{align*}

\section{Orden de operandos en expresiones booleanas}
\label{sec:logica}

En esta sección se presenta el resultado de una exploración, realizada en colaboración con Luis Benítez Lluis~\cite{lluis}, donde se analizan distintas permutaciones de los operandos asociados a la negación, disyunción y conjunción en la enumeración de expresiones booleanas \V{B}.

Este análisis utiliza una simplificación de la enumeración de expresiones booleanas, de tal forma que en lugar de contemplar valores de verdad y comparaciones aritméticas, se utilizaran una cantidad fija de variables similares a localidades de memoria.
\begin{center}
  \begin{minipage}{0.45\linewidth}
    \begin{tabbing}
      $\V{B} = \eunion($\=\V{V_n}, \\
                        \>$\eprod(\K(\T{and}), \V{B}, \V{B})$, \\
                        \>$\eprod(\K(\T{or}), \V{B}, \V{B})$, \\
                        \>$\eprod(\K(\T{not}), \V{B}))$
    \end{tabbing}
  \end{minipage}
\end{center}

% La enumeración \V{B} es modificada de la siguiente manera.
% \begin{center}
%   \begin{minipage}{0.45\linewidth}
%     \begin{tabbing}
%       \V{B} = $\eunion$(\=$\K(\T{true})$, $\K(\T{false})$, \\
%                         \>$\eprod$($\K(\T{equal}), \V{A}, \V{A}$), \\
%                         \>$\eprod$($\K(\T{less}), \V{A}, \V{A}$), \\
%                         \>$\eprod$($\K(\T{and}), \V{B}, \V{B}$), \\
%                         \>$\eprod$($\K(\T{or}), \V{B}, \V{B}$), \\
%                         \>$\eprod$($\K(\T{not}), \V{B}$))
%     \end{tabbing}
%   \end{minipage}\quad$\implies$\quad%
%   \begin{minipage}{0.45\linewidth}
%     \begin{tabbing}
%       $\V{B} = \eunion($\=\V{V_n}, \\
%                         \>$\eprod(\K(\T{and}), \V{B}, \V{B})$, \\
%                         \>$\eprod(\K(\T{or}), \V{B}, \V{B})$, \\
%                         \>$\eprod(\K(\T{not}), \V{B}))$
%     \end{tabbing}
%   \end{minipage}
% \end{center}

Se propone comparar las enumeraciones de todas las permutaciones de operandos utilizando distintas cantidades de variables. En particular se trabajan con enumeraciones que involucran una, dos y tres variables. Se define la enumeración de $n$ variables booleanas $\V{V_n} = \eprod(\K(\T{var}), \Nat(0,n-1))$, de tal forma que las variables son listas de la forma $(\T{var}, i)$, pero se denotan $v_i$.

A continuación se muestran las enumeraciones para las seis permutaciones posibles. Se identifica cada una de ellas con el la primer letra del nombre de cada operación. Por ejemplo, cuando los operandos son \T{not}, \T{or} y \T{and} se identifica la enumeración como \T{noa}, mientras que para \T{and}, \T{or} y \T{not} se identifica como \T{aon}.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{minipage}{0.45\linewidth}
    \begin{tabbing}
      $\V{B} = \eunion($\=\V{V_n}, \\
                        \>$\eprod(\K(\T{not}), \V{B})$, \\
                        \>$\eprod(\K(\T{or}), \V{B}, \V{B})$, \\
                        \>$\eprod(\K(\T{and}), \V{B}, \V{B}))$ \\
      \\
      $\V{B} = \eunion($\=\V{V_n}, \\
                        \>$\eprod(\K(\T{or}), \V{B}, \V{B})$, \\
                        \>$\eprod(\K(\T{and}), \V{B}, \V{B})$, \\
                        \>$\eprod(\K(\T{not}), \V{B}))$ \\
      \\
      $\V{B} = \eunion($\=\V{V_n}, \\
                        \>$\eprod(\K(\T{and}), \V{B}, \V{B})$, \\
                        \>$\eprod(\K(\T{not}), \V{B})$, \\
                        \>$\eprod(\K(\T{or}), \V{B}, \V{B}))$
    \end{tabbing}
  \end{minipage}\qquad%
  \begin{minipage}{0.45\linewidth}
    \centering
    \begin{tabbing}
      $\V{B} = \eunion($\=\V{V_n}, \\
                        \>$\eprod(\K(\T{or}), \V{B}, \V{B})$, \\
                        \>$\eprod(\K(\T{not}), \V{B})$, \\
                        \>$\eprod(\K(\T{and}), \V{B}, \V{B}))$ \\
      \\
      $\V{B} = \eunion($\=\V{V_n}, \\
                        \>$\eprod(\K(\T{not}), \V{B})$, \\
                        \>$\eprod(\K(\T{and}), \V{B}, \V{B})$, \\
                        \>$\eprod(\K(\T{or}), \V{B}, \V{B}))$ \\
      \\
      $\V{B} = \eunion($\=\V{V_n}, \\
                        \>$\eprod(\K(\T{and}), \V{B}, \V{B})$, \\
                        \>$\eprod(\K(\T{or}), \V{B}, \V{B})$, \\
                        \>$\eprod(\K(\T{not}), \V{B}))$
    \end{tabbing}
  \end{minipage}
  % \caption{Permutaciones de operaciones booleanas.}
  % \label{fig:bool-permut}
\end{figure}

Para comparar estas enumeraciones se analizan sus expresiones booleanas a partir de la posición cero. Cada una de estas expresiones es evaluada para todos los posibles valores que toman sus variables para obtener la función booleana que representa la expresión. Una vez que todas las funciones booleanas hayan sido encontradas en la enumeración, o bien cuando se analicen $10^{10}$ expresiones, se detiene el proceso.

Para cada permutación de operandos y cada cantidad de variables $n\in\{1,2,3\}$, se registra la cantidad de expresiones que corresponden a cada función booleana de $n$ variables, la posición de la expresión que representa una función booleana por primera vez y el orden en que se encontró cada función booleana.

Una función booleana de $n$ variables se codifica como un natural menor a $2^n$, cuya representación binario determina el valor de la función para cada posible asignación de valores a las $n$ variables. En la tabla \ref{tbl:logic-funcbool-1} se muestra para cada función booleana de una variable el número que la identifica, su codificación binaria, el nombre de la función y su interpretación semántica.
\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{@{}lcc@{}}
    \toprule
    $i$ & $i \base 2$ & Función \\
    \midrule
    \Tn{0} & \Tn{00} & Contradicción \\
    \Tn{1} & \Tn{01} & Negación \\
    \Tn{2} & \Tn{10} & Identidad \\
    \Tn{3} & \Tn{11} & Tautología \\
    \bottomrule
  \end{tabular}\qquad%
  \begin{tabular}{@{}ccc@{}}
    \toprule
    & $v_0=1$ & $v_0=0$ \\
    \midrule
    $f_{\Tn{00}}(v_0)$ & 0 & 0 \\
    $f_{\Tn{01}}(v_0)$ & 0 & 1 \\
    $f_{\Tn{10}}(v_0)$ & 1 & 0 \\
    $f_{\Tn{11}}(v_0)$ & 1 & 1 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Funciones booleanas de una variable.}
  \label{tbl:logic-funcbool-1}
\end{table}

% La tabla \ref{tbl:logic-allfuncs-1} muestra cómo se interpreta esta codificación de función booleana con una variable.
% \begin{table}[h]
%   \centering
%   \begin{tabular}{@{}ccccc@{}}
%     \toprule
%     $v_0$ & $f_{\Tn{00}}(v_0)$ & $f_{\Tn{01}}(v_0)$ & $f_{\Tn{10}}(v_0)$ & $f_{\Tn{11}}(v_0)$ \\
%     \midrule
%     0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
%     1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
%     \bottomrule
%   \end{tabular}
%   \caption{Tablas de verdad para funciones booleanas de una variable.}
%   \label{tbl:logic-allfuncs-1}
% \end{table}

Los bits en la función booleana leidos a partir de la posición menos significativa (de derecha a izquierda) representan el valor asignado a la combinación de valores de cada variable ordenados en orden lexicográfico creciente. Este ordenamiento es comúnmente utilizado en las tablas de verdad, por lo que para funciones con pocas variables, basta con conocer su codificación binaria para identificar su semántica.

La tabla de verdad \ref{tbl:logic-boolfunc-2} muestra la interpretación de la función booleana $13$ de dos variables, representada en binario como \Tn{1101}.
\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{@{}ccc@{}}
    \toprule
    $v_0$ & $v_1$ & $f_{\Tn{1101}}(v_0,v_1)$ \\
    \midrule
    0 & 0 & 1 \\
    0 & 1 & 0 \\
    1 & 0 & 1 \\
    1 & 1 & 1 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Interpretación de función booleana \Tn{1101} de dos variables.}
  \label{tbl:logic-boolfunc-2}
\end{table}

A pesar de que las enumeraciones de \V{B} son no-acotadas y por lo tanto enumeran tantas expresiones como naturales, el conjunto de funciones booleanas para una cantidad de variables fija siempre es finito.

Ya que cada variable puede tomar $2$ valores de verdad, con dos variables se tienen $4$ posibles combinaciones de valores, y ya que una función asocia a cada combinación un valor de verdad $0$ o $1$, existen $16$ funciones booleanas de dos variables. En general para $n$ variables se tienen $2^n$ combinaciones de valores y por lo tanto $2^{(2^n)}$ funciones booleanas.

Primero se analizan los resultados obtenidos utilizando una sola variable. La tabla \ref{tbl:logica-count1} muestra la cantidad de expresiones analizadas por cada función booleana. Con estos resultados se observan dos propiedades en común de todas las permutaciones.
\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{@{}lrrrrrrr@{}}
    \toprule
    & & \multicolumn{6}{c}{Permutación} \\
    \multicolumn{2}{c}{Función} & \T{noa} & \T{nao} & \T{ona} & \T{ano} & \T{aon} & \T{oan} \\
    \midrule
    Contradicción & \Tn{00} & \Tn{1} & \Tn{1} & \Tn{1} & \Tn{1} & \Tn{1} & \Tn{1} \\
    Negación & \Tn{01} & \Tn{1} & \Tn{1} & \Tn{3} & \Tn{3} & \Tn{5} & \Tn{5} \\
    \rowcolor[gray]{.9}
    Identidad & \Tn{10} & \Tn{4} & \Tn{4} & \Tn{8} & \Tn{8} & \Tn{14} & \Tn{14} \\
    Tautología & \Tn{11} & \Tn{1} & \Tn{1} & \Tn{1} & \Tn{1} & \Tn{1} & \Tn{1} \\
    \midrule
    \multicolumn{2}{r}{Total} & 7 & 7 & 13 & 13 & 21 & 21 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Conteo de expresiones por función booleana con $n=1$.}
  \label{tbl:logica-count1}
\end{table}

La primera es que la función identidad es la que más repeticiones tiene en el rango explorado, por lo que aparenta ser la función más común en la enumeración. A partir de las definiciones de \V{B} es fácil ver cómo la identidad es la primer función que se encuentra en la enumeración, después de todo el primer operando es \V{V_n}. Sin embargo, esto no es suficiente para explicar la abundancia de expresiones menos simples con el mismo valor semántico.

La segunda propiedad es que en todas las permutaciones se encontraron la misma cantidad de contradicciones que de tautologías. Analizando el orden en que se encuentran las funciones, todas las permutaciones presentan el mismo patrón: primero se encuentra la identidad, luego la negación y al final la tautología o la contradicción.

Analizando las diferencias entre las permutaciones, se puede caracterizar la tabla de resultados de acuerdo a la posición de la negación como operando en cada enumeración. %De tal manera que \T{noa} y \T{nao} aparentan ser iguales, y de igual manera al comparar \T{ona} con \T{ano} y \T{aon} con \T{oan}.
La única diferencia que se encuentra dentro de estas agrupaciones es que cuando la disyunción precede a la conjunción en los operandos, se encuentra la primer tautología una posición antes que la primer contradicción, y en caso contrario se encuentra la primer contradicción una posición antes que la primer tautología.

La suma de las entradas de cada columna en la tabla corresponde a la menor cantidad de posiciones que se deben enumerar para encontrar todas las funciones booleanas. Comparando los tres grupos de permutaciones entre sí, aparenta ser más conveniente elegir una permutación con la negación al inicio, ya que se necesita explorar una menor cantidad de posiciones para encontrar todas las funciones.

Ahora se continúa el análisis con los resultados para funciones booleanas de dos variables. En la tabla \ref{tbl:logica-count2} se muestra la cantidad de expresiones analizadas para cada función booleana y se indican los nombres de las funciones comúnmente utilizadas en lógica proposicional.
\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{@{}lrrrrrrr@{}}
    \toprule
    & & \multicolumn{6}{c}{Permutación} \\
    \multicolumn{2}{c}{Función} & \T{noa} & \T{nao} & \T{ona} & \T{ano} & \T{aon} & \T{oan} \\
    \midrule
    Contradicción & \Tn{0000} & \Tn{176} & \Tn{177} & \Tn{147} & \Tn{146} & \Tn{108} & \Tn{109} \\
    & \Tn{0001} & \Tn{58} & \Tn{52} & \Tn{64} & \Tn{52} & \Tn{52} & \Tn{56} \\
    & \Tn{0010} & \Tn{38} & \Tn{41} & \Tn{43} & \Tn{46} & \Tn{39} & \Tn{38} \\
    & \Tn{0011} & \Tn{35} & \Tn{35} & \Tn{27} & \Tn{27} & \Tn{21} & \Tn{21} \\
    & \Tn{0100} & \Tn{56} & \Tn{56} & \Tn{47} & \Tn{46} & \Tn{38} & \Tn{39} \\
    & \Tn{0101} & \Tn{132} & \Tn{132} & \Tn{117} & \Tn{117} & \Tn{104} & \Tn{104} \\
    \rowcolor[gray]{.9}
    Disyunción exclusiva & \Tn{0110} & \Tn{1} & \Tn{2} & \Tn{1} & \Tn{4} & \Tn{2} & \Tn{1} \\
    & \Tn{0111} & \Tn{52} & \Tn{58} & \Tn{52} & \Tn{64} & \Tn{56} & \Tn{52} \\
    Conjunción & \Tn{1000} & \Tn{124} & \Tn{128} & \Tn{133} & \Tn{151} & \Tn{135} & \Tn{124} \\
    \rowcolor[gray]{.9}
    Bicondicional & \Tn{1001} & \Tn{2} & \Tn{1} & \Tn{4} & \Tn{1} & \Tn{1} & \Tn{2} \\
    & \Tn{1010} & \Tn{173} & \Tn{173} & \Tn{233} & \Tn{233} & \Tn{233} & \Tn{233} \\
    Condicional material & \Tn{1011} & \Tn{41} & \Tn{38} & \Tn{46} & \Tn{43} & \Tn{38} & \Tn{39} \\
    & \Tn{1100} & \Tn{79} & \Tn{79} & \Tn{68} & \Tn{68} & \Tn{54} & \Tn{54} \\
    & \Tn{1101} & \Tn{56} & \Tn{56} & \Tn{46} & \Tn{47} & \Tn{39} & \Tn{38} \\
    Disyunción & \Tn{1110} & \Tn{128} & \Tn{124} & \Tn{151} & \Tn{133} & \Tn{124} & \Tn{135} \\
    Tautología & \Tn{1111} & \Tn{177} & \Tn{176} & \Tn{146} & \Tn{147} & \Tn{109} & \Tn{108} \\
    \midrule
    \multicolumn{2}{r}{Total} & \Tn{1328} & \Tn{1328} & \Tn{1325} & \Tn{1325} & \Tn{1153} & \Tn{1153} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Conteo de funciones booleanas con $n=2$.}
  \label{tbl:logica-count2}
\end{table}

A diferencia de los resultados con una variable, los datos muestran que las contradicciones y las tautologías son de las funciones que más se repiten en el rango explorado de la enumeración. En este caso, las funciones con menos repeticiones para todas las permutaciones son la disyunción exclusiva y su negación, la cuál es equivalente al operador bicondicional.

También se puede observar que al agrupar las permutaciones por la posición del operando negación permite enfatizar algunos patrones. Aunque es un poco más difícil de ver en la tabla de datos, en cada grupo de permutaciones las cantidades de expresiones para una función booleana $i$ son similares a la función booleana cuya codificación es resultado de negar e invertir los bits de $i\base2$.

Por ejemplo, la cantidad de expresiones que representan la función \Tn{0100} con la permutación \T{noa} es igual a la cantidad de expresiones que representan la función \Tn{1101} con la permutación \T{nao}, esto ocurre también al comparar \T{ona} con \T{ano} y \T{aon} con \T{oan}. Por otro lado, una función cuya inversa negada es igual a si misma, como por ejemplo \Tn{0011} o \Tn{1010}, tienen valores únicos independientemente del orden relativo entre la disyunción y la conjunción en los operandos.

Este patrón posiblemente aparece en el conteo ya que el procedimiento de invertir y negar bits relaciona la función booleana de la conjunción con la disyunción y viceversa, los cuales son los operadores utilizados en las expresiones booleanas enumeradas.

La diferencia más relevante para este análisis entre los datos para una y dos variables es el conteo total por permutación. El orden de estos valores en la tabla \ref{tbl:logica-count2} es completamente opuesto al que aparece en la tabla \ref{tbl:logica-count1}. Con dos variables aparenta ser el caso que el grupo de permutaciones \T{aon} y \T{oan} es mejor a los otros dos, ya que necesita enumerar menos posiciones en el rango para encontrar todas las funciones booleanas.

Analizar estos datos de forma aislada puede llevar a conclusiones que no sean favorables en el contexto del lenguaje IMP. Un factor que se toma en cuenta al comparar las permutaciones es que la enumeración \V{B} es utilizada únicamente en programas \T{if} y \T{while}.

En las expresiones \T{if} es indistinto si la condicional es una tautología o contradicción, ya que se tiene la equivalencia semántica
\[ (\T{if}, \T{true}, p_1, p_2) = (\T{if}, \T{false}, p_2, p_1) \]
Sin embargo, en el contexto de las expresiones \T{while}, hay una gran diferencia entre tener una tautología o una contradicción en la condicional, ya que en el primer caso el ciclo es infinito, mientras que en el segundo el ciclo es semánticamente equivalente a \T{skip}.

Al enumerar y ejecutar programas, puede ser dificil determinar para cada ciclo si la expresión booleana en su condicional es una tautología o una contradicción y ya que los ciclos infinitos son computacionalmente costosos, se opta por preferir permutaciones con más proporción de contradicciones que de tautologías.

Este último criterio apoya la hipótesis que el grupo de permutaciones mas conveniente para IMP es \T{aon} y \T{oan}. Sin embargo, se pueden observar datos que van en contra de esta hipótesis al analizar la primer posición en la que aparecen las funciones booleanas.

La tabla \ref{tbl:logica-pos2} muestra una tabla con estructura similar a \ref{tbl:logica-count2} pero que muestra la cantidad de posiciones que se analizaron antes dela primera aparición de cada función booleana. Ya que las posiciones se cuentan a partir del cero, este valor es equivalente a la posición de la primera expresión que representa cada función booleana.

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{@{}lrrrrrrr@{}}
    \toprule
    & & \multicolumn{6}{c}{Permutación} \\
    \multicolumn{2}{c}{Función} & \T{noa} & \T{nao} & \T{ona} & \T{ano} & \T{aon} & \T{oan} \\
    \midrule
    Contradicción & \Tn{0000} & \Tn{13} & \Tn{12} & \Tn{22} & \Tn{20} & \Tn{32} & \Tn{33} \\
    & \Tn{0001} & \Tn{20} & \Tn{23} & \Tn{18} & \Tn{24} & \Tn{22} & \Tn{19} \\
    & \Tn{0010} & \ast\ \Tn{49} & \Tn{48} & \ast\ \Tn{67} & \Tn{65} & \Tn{86} & \ast\ \Tn{87} \\
    & \Tn{0011} & \Tn{5} & \Tn{5} & \Tn{6} & \Tn{6} & \Tn{7} & \Tn{7} \\
    & \Tn{0100} & \Tn{25} & \Tn{24} & \Tn{37} & \Tn{35} & \Tn{50} & \Tn{51} \\
    & \Tn{0101} & \Tn{2} & \Tn{2} & \Tn{3} & \Tn{3} & \Tn{4} & \Tn{4} \\
    \rowcolor[gray]{.9}
    Disyunción exclusiva & \Tn{0110} & \Tn{1327} & \Tn{1158} & \Tn{1324} & \Tn{998} & \Tn{995} & \Tn{1152} \\
    & \Tn{0111} & \Tn{23} & \Tn{20} & \Tn{24} & \Tn{18} & \Tn{19} & \Tn{22} \\
    Conjunción & \Tn{1000} & \Tn{7} & \Tn{6} & \Tn{7} & \Tn{5} & \Tn{5} & \Tn{6} \\
    \rowcolor[gray]{.9}
    Bicondicional & \Tn{1001} & \Tn{1158} & \Tn{1327} & \Tn{998} & \Tn{1324} & \Tn{1152} & \Tn{995} \\
    & \Tn{1010} & \Tn{0} & \Tn{0} & \Tn{0} & \Tn{0} & \Tn{0} & \Tn{0} \\
    Condicional material & \Tn{1011} & \Tn{48} & \ast\ \Tn{49} & \Tn{65} & \ast\ \Tn{67} & \ast\ \Tn{87} & \Tn{86} \\
    & \Tn{1100} & \Tn{1} & \Tn{1} & \Tn{1} & \Tn{1} & \Tn{1} & \Tn{1} \\
    & \Tn{1101} & \Tn{24} & \Tn{25} & \Tn{35} & \Tn{37} & \Tn{51} & \Tn{50} \\
    Disyunción & \Tn{1110} & \Tn{6} & \Tn{7} & \Tn{5} & \Tn{7} & \Tn{6} & \Tn{5} \\
    Tautología & \Tn{1111} & \Tn{12} & \Tn{13} & \Tn{20} & \Tn{22} & \Tn{33} & \Tn{32} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Posiciones analizadas antes de primera aparición con $n=2$.}
  \label{tbl:logica-pos2}
\end{table}

Los renglones sombreados corresponden a las funciones que fueron más difíciles de encontrar, las cuáles coinciden con las funciones con menos repeticiones en el rango de posiciones analizado. Por un lado, esta relación es de esperarse ya que el criterio de paro en la recolección de información incluye el haber encontrado todas las funciones boolenas en menos de $10^{10}$ pasos.

Lo que vale la pena resaltar es que las primeras posiciones de estas dos funciones son valores atípicos, ya que la diferencia en posiciones de estas funciones con el resto es de dos ordenes de magnitud. En la tabla se etiqueta con el símbolo `$\ast$' las posiciones máximas de cada columna excluyendo los valores atípicos.

Desde esta perspectiva, las permutaciones \T{noa} y \T{nao} solo deben enumerar las primeras $50$ posiciones para haber encontrado todas las funciones booleanas ``usuales'', mientras que las permutaciones que aparentaban ser mejores \T{aon} y \T{oan} deben enumerar $88$ posiciones.

Esta última observación puede ser poco relevante al considerar que una diferencia de alrededor de $40$ posiciones es pequeña, sin embargo, es posible que el contraste sea cada vez mas grande conforme se involucran más variables.

Se plantea establecer prioridades de los distintos criterios mencionados, de mayor preferencia a menor preferencia se considera
\begin{enumerate}
\item La permutación encuentra más funciones booleanas,
\item Requiere analizar menos posiciones para encontrar todas las funciones,
\item Tiene una menor proporción de contradicciones y tautologías,
\item La proporción de tautologías es menor a la de contradicciones.
\end{enumerate}

Bajo este orden de prioridad, las mejores permutaciones son aquellas que tienen la negación como último operando en la definición de la enumeración. Para justificar la elección final se analizan los datos para tres variables.

El tiempo de cómputo utilizado para registrar la información para el caso de una variable fue en promedio $0.000088$ segundos, para el caso de dos variables fue en promedio $0.005395$ segundos y para el caso de tres variables fue en promedio $1$ día, $10$ horas y $29$ minutos. Debido a este gran incremento en el tiempo de cómputo, se decide trabajar exclusivamente con las permutaciones donde la conjunción precede a la disyunción, es decir \T{nao}, \T{ano} y \T{aon}.

En todos estos casos, se evaluaron las primeras $10^{10}$ posiciones sin terminar de encontrar todas las funciones boolenas de tres variables, por lo que algunas funciones tienen su primer expresión booleana fuera de este rango. Ya que existen $2^8=256$ funciones booleanas de tres variables las tablas de datos se presentan parcialmente.

En la tabla \ref{tbl:logica-chafeo3} se muestran las funciones que no fueron encontradas o bien fueron encontradas cerca del umbral de posiciones $10^{10}$. Cuando la función fue encontrada en una permutación se muestra un aproximado de su primera posición.
\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{@{}cccc@{}}
    \toprule
    Función & \T{nao} & \T{ano} & \T{aon} \\
    \midrule
    \Tn{01101001} & $> 10^{10}$ & $> 10^{10}$ & $> 10^{10}$ \\
    \Tn{10010010} & $> 10^{10}$ & $> 10^{10}$ & $> 10^{10}$ \\
    \Tn{10010100} & $> 10^{10}$ & $> 10^{10}$ & $> 10^{10}$ \\
    \Tn{10010110} & $> 10^{10}$ & $> 10^{10}$ & $> 10^{10}$ \\
    \Tn{10011110} & $> 10^{10}$ & $> 10^{10}$ & $\approx8\times10^9$ \\
    \Tn{10110110} & $> 10^{10}$ & $\approx6\times10^9$ & $\approx7\times10^9$ \\
    \Tn{11010110} & $> 10^{10}$ & $\approx9\times10^9$ & $> 10^{10}$ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Funciones booleanas más difícies de encontrar con $n=3$.}
  \label{tbl:logica-chafeo3}
\end{table}

A partir de estos casos extremos, se determina que las permutaciones \T{ano} y \T{aon} son mejores que \T{nao}. Entre estos dos mejores candidatos se tiene que encuentran la misma cantidad de funciones booleanas, sin embargo presentan diferencias importantes. Por un lado con la permutación \T{ano} se encuentra la función \Tn{10110110} $10^9$ posiciones antes que con la permutación \T{aon}, pero por otro, la última función que se encuentra con la permutación \T{ano} es en $10^9$ posiciones después que con la permutación \T{aon}.

La ventaja de \T{aon} sobre \T{ano} se observa al analizar la proporción de tautologías y contradicciones mostrada en la tabla \ref{tbl:logica-prop3}. El porcentaje de estas dos funciones en las primeras $10^{10}$ posiciones es menor que en las otras permutaciones y también se tiene que la cantidad de tautologías es menor que la cantidad de contradicciones.
\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{@{}cccc@{}}
    \toprule
    Permutación & Tautologías & Contradicciones & Porcentaje del total \\
    \midrule
    \T{nao} & \num{1731632806} & \num{1743919753} & 34.75\% \\
    \T{ano} & \num{1652660276} & \num{1676022782} & 33.28\% \\
    \rowcolor[gray]{.9}
    \T{aon} & \num{1592366289} & \num{1603939758} & 31.96\% \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Cantidad de tautologías y contradicciones con $n=3$.}
  \label{tbl:logica-prop3}
\end{table}

La permutación \T{aon} es utilizada en la definición de expresiones booleanas de los capítulos \ref{chap:imp} y \ref{chap:comb}. Sin embargo, este orden fue determinado posterior al análisis descrito en esta sección, mientras que en las primeras etapas del trabajo se utilizaba la permutación \T{noa}.